\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

O presente trabalho de conclusão de curso teve como objetivo a proposta de um mecanismo de realocação de IVs elásticas tendo como motivação a redução do consumo energético de MVs.
%
A minimização deste consumo tornou-se, nos últimos anos, uma grande área de pesquisa.
%
Esta atenção se dá tanto por conta do crescente dano ambiental causado por \textit{datacenters}, quanto pela busca de gastos menores por parte dos provedores.
%
Assim, é necessário que a atenção puramente para o desempenho de \textit{datacenters} seja transferida para a combinação entre desempenho e minimização do gasto energético.

Neste contexto, e a partir de uma pesquisa bibliográfica sobre nuvens computacionais, elasticidade, alocação de IVs e provisionamento verde de recursos computacionais, chegou-se à conclusão de que o consumo energético de provedores de nuvem está diretamente ligado à forma com que os recursos estão alocados na infraestrutura física.
%
Assim, reduzir o seu consumo implica na necessidade de reoganizar os recursos virtuais alocados de forma a explorar de maneira mais eficiente os recursos disponíveis.

Através de políticas como \textit{best-fit}, é possível reorganizar os recursos virtuais buscando maximizar o compartilhamento de recursos físicos, permitindo a sua consolidação e o desligamento de máquinas redundantes.
%
Essa estratégia é implementada pelo mecanismo proposto, o Energy-Aware Virtual Infrastructure Reallocation Algorithm (EAVIRA), em um contexto de elasticidade.

A partir da análise experimental, verificou-se que o EAVIRA obteve bons resultados na redução do consumo energético em diversas execuções.
%
Entretanto, nota-se que, dependendo da classe de IVs analisada, esta pode ser mais susceptível ou mais restrita a realocações, como é o caso de IVs \textit{Fat-Tree} e \textit{VPC}, respectivamente.
%
Ainda assim, o EAVIRA foi eficiente na redução do consumo energético em cenários gerais contendo IVs de classes variadas.

Nota-se, por conta deste ser um problema NP-Difícil, que a tentativa de otimização de uma função objetivo pode gerar consequências a outras métricas do provedor.
%
Assim, para trabalhos futuros, seria interessante a pesquisa em abordagens multi-objetivos ou bioinspiradas que possam balancear os requisitos por parte do provedor.